[Canton_Maps.djvu](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Canton_Maps.djvu "fig:Canton_Maps.djvu")
**西关涌**是位于[中国](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[广州市](../Page/广州市.md "wikilink")[荔湾区](../Page/荔湾区.md "wikilink")[西关的河](../Page/西关.md "wikilink")[涌](../Page/涌.md "wikilink")，全长约5公里，分**上西关涌**、**下西关涌**两支。现时因城市发展，已全部改建成暗渠。

## 上西关涌

**上西关涌**，北源出自[陈家祠附近](../Page/陈家祠.md "wikilink")，向西南流经龙津桥（今[龙津中路](../Page/龙津路.md "wikilink")），与发源于[长寿路的南源](../Page/长寿路_\(广州\).md "wikilink")（现长寿西路和康王路交界以北源胜陶瓷玉石工艺街的位置）合会后，经[泮塘](../Page/泮塘.md "wikilink")、[荔枝湾汇入](../Page/荔枝湾.md "wikilink")[珠江](../Page/珠江.md "wikilink")。以前亦曾可向南由柳波-{涌}-出[黄沙沙基涌](../Page/黄沙_\(广州\).md "wikilink")（西侧）外的[白鹅潭](../Page/白鹅潭.md "wikilink")。柳波涌在清朝称沙角尾，又称芙蓉涌，芙蓉指屎尿，四乡屎艇由此驶入西关运走肥料。

上西关涌为[清朝的永安围](../Page/清朝.md "wikilink")、西乐围、带河基、高基一带的围田柜涌（即围内排水河）。堤围沿纸萤冈、猪婆冈、龟峰、[浮丘石兴建](../Page/浮丘石.md "wikilink")。

驷马涌（又名洗马或司马）在彩虹桥下游曾有支涌南通陈家祠入上西关涌，为承永安围和西乐围内排水渠水量的人工开挖小涌，但今天已消失于地面，只剩余环彩涌边街东一段河涌。它使两围水量南入上西关涌。

## 下西关涌

**下西关涌**，上支发源于[下九路](../Page/上下九步行街.md "wikilink")[华林寺南](../Page/华林寺_\(广州\).md "wikilink")（现起源[宝华路大地涌](../Page/宝华路.md "wikilink")），下游在昌华大街入柳波-{涌}-出沙基涌。中游在多宝坊东分为两支，上支东伸至华林寺，下支南入[大观河](../Page/大观河.md "wikilink")（十八甫西起源），即为西关最繁华之地，清朝名为“八桥之盛”。亦可流向西北，与上西关涌汇合，由荔湾涌流出[珠江](../Page/珠江.md "wikilink")。下西关涌在[明朝](../Page/明朝.md "wikilink")[万历年间可行船至青云桥](../Page/万历.md "wikilink")（清朝称旱桥）。大观河末端曾建有十四甫码头，作为下西关涌南支大观河的航运终点。

十八个[甫](../Page/甫.md "wikilink")（铺）大半沿下支西关涌建立，计由上九甫（[上九路](../Page/上九路.md "wikilink")）至十八甫。

### 大观河

下支大观河本为基堤后洼地开成，在明朝在曹基北面洼地开成。并东伸出西濠（1473年），连入玉带濠。使濠水西流经西关出柳波涌人珠江。据说这样可以避免珠江风潮之险，并能使西关商业大兴。至1573年，玉带濠改由新城西侧，沿旧西濠南下直入珠江。因大观河弯曲易淤，不利风帆之故。因此，大观河在万历以后，即淤断不通西濠，淤断段即今青云里、淘沙凼、万钟里等地，青云里处还称桥为“旱桥”，意即原青云桥，青云里今改名青丘里。青丘里北与德宁里间即为明朝西濠入大观河的河道，今日淘沙凼街处仍有一弯曲的河道遗址。在明朝当时，只是以人工塞断西濠入大观河一小段，大观河的大部分均保留。明朝的王学曾记称：“复念商贾难于转运，始留大观桥濠未填，仅容小舟。”到清朝后，大观河已淤积至桂兰里（即今瑞兴里）。清[嘉庆十五年](../Page/嘉庆.md "wikilink")（1810年），青云桥、淘沙凼、万钟里三条街淤成陆地。大观河尽头在十四铺码头，即今瑞兴里土地庙处。根据[同治](../Page/同治.md "wikilink")[壬申年的](../Page/壬申.md "wikilink")《南海县志》图显示，瑞兴里淤积成陆地，大观河只到缸瓦里（今[光雅里](../Page/:zh-yue:契弟.md "wikilink")，西端是河傍街、[河傍路](../Page/河傍路.md "wikilink")）。至1954年只保留牛乳桥西河道。1958年，时任[广州市市长](../Page/广州市市长.md "wikilink")[朱光号召全市人民整治西关涌](../Page/朱光.md "wikilink")，大观河残余河道被水泥板覆盖成为暗渠。如今在西濠边上，十四甫水脚仍作为街名保存下来。

大觀河上原有的八座橋：

1.  匯源橋，下西關-{涌}-上源兩支匯於橋北故名。今恩寧路北，十二甫西側。南下為蓬萊橋。東延至菜園有璇源橋，今仍存街名。璇源橋石額於[文化大革命後在街面遷去](../Page/文化大革命.md "wikilink")，原字體秀健。
2.  蓬萊橋，[恩寧路南](../Page/恩寧路.md "wikilink")，十二甫西側，逢萊正街口。故名。南下轉為東向入三聖橋。求子觀音廟（水月宮）信眾甚多。
3.  三聖橋，今橋已毀（[叢桂路北段處](../Page/叢桂路.md "wikilink")），又名廟前橋（橋前原有蒼梧三界神廟）。-{涌}-向東通牛乳橋，四月八神誕最盛。
4.  \-{志}-喜橋，在今橋東西處（[大同路東](../Page/大同路_\(廣州\).md "wikilink")），橋北為觀音大街。[廣州人熱衷拜神](../Page/廣州人.md "wikilink")，大凡有廟的地方都會比較熱鬧。故每逢[觀音誕](../Page/觀音誕.md "wikilink")、觀音開庫、[生菜會](../Page/生菜會.md "wikilink")，這一帶便搭起了大大小小的棚屋，賣各種小吃、鮮花香燭及擺番攤[賭博](../Page/賭博.md "wikilink")、[算命解籤](../Page/算命.md "wikilink")，連綿數-{里}-，熱鬧非凡。每天清晨[芳村](../Page/芳村.md "wikilink")[花地的花農入城賣花](../Page/花地.md "wikilink")，也是從志喜橋附近的碼頭登岸，每晨過江千人。
5.  永寧橋，又名三板橋。在今[和平西路與](../Page/和平路.md "wikilink")[珠璣路交界處](../Page/珠璣路.md "wikilink")。今天仍留三板橋街名。稱第五橋。南即南漢三角市花田地。
6.  牛乳橋，又名義興橋，大觀河至此轉向北到[第十甫](../Page/第十甫.md "wikilink")。中經大觀橋。皆為西關酒樓中心，大觀橋上有樓，有四大酒家，牛乳橋更多。
7.  大觀橋，又名達觀橋，明涌闊達7丈。明朝改木橋為石橋，為十三甫通十八甫要道，[清平路中段](../Page/清平路.md "wikilink")，今仍有河傍街地名。清代三拱只餘一拱，只闊1.6丈。故1810年開涌即以此為準。
8.  德興橋，今在[文昌路](../Page/文昌路.md "wikilink")，橋北是遠近聞名的南海西廟（又名洪聖西廟），在今[廣州酒家北側](../Page/廣州酒家.md "wikilink")。以前廣州有兩座[南海神廟](../Page/南海神廟.md "wikilink")，一在[黃埔](../Page/黃埔.md "wikilink")，一在西關，稱為東廟、西廟，均是奉祀南海廣利[洪聖大王](../Page/洪聖.md "wikilink")。後西廟廢圮無存，只剩下黃埔的東廟。1931年，文昌巷和荷溪二約開闢成馬路時，這一帶已是商賈雲屯，市廛鱗列。洪聖西廟沒有留下什麼遺物供後人考證。宋朝詩人[楊萬里有一首詩](../Page/楊萬里_\(南宋\).md "wikilink")：「大海更在小海東，西廟不如東廟雄。南來若不到東廟，西京未睹建章宮。」由此推測，西廟在宋代經已存在。西廟的規模雖然不及東廟，但一年一度的南海神誕時，這裏的歡騰熱鬧並不比東廟遜色。有前人留下的竹枝詞中寫道，「萬派魚龍舞絳霄，喧闃簫管雜雲韶，愛他洪聖千秋會，賽過波羅第八橋。」

## 参见

  - [荔枝湾](../Page/荔枝湾.md "wikilink")
  - [荔湾湖公园](../Page/荔湾湖公园.md "wikilink")

## 外部链接

  - [西关地域变迁史](http://www.gzzxws.gov.cn/qxws/lwws/lwzj/lxd_4/201012/t20101206_19870_3.htm)

[Category:广州河涌](../Category/广州河涌.md "wikilink")
[Category:广州地理](../Category/广州地理.md "wikilink")
[Category:荔湾区](../Category/荔湾区.md "wikilink")
[Category:西關](../Category/西關.md "wikilink")